<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>各版本圣经</title>
    <link>http://www.grafei.com/</link>
    <description>Recent content on 各版本圣经</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://www.grafei.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>http://www.grafei.com/about/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 21:38:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://www.grafei.com/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;待补充。。。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>从圣经文本的丰富性差异性再思圣经是怎么被默示的</title>
      <link>http://www.grafei.com/2020/01/14/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.grafei.com/2020/01/14/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;作者：寻找&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么是“圣经无误”？什么是“圣经都是神所默示的”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣经无误，因为圣经是神所默示的，但是圣经是怎样默示的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;论到圣经是怎样的默示，大致说来可分三种:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一种，默写论。这种观点认为，在圣经写的过程中，写作者完全受圣灵控制，笔录圣灵口授的话语。我认为这种说法其实不是默示而是机械记录，应该称为听写论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种，逐字默示论。这种观点认为，圣经每字每句都是神所默示的，是全部的默示而非仅仅是思想观念的或部分的默示。我认为这种默示实质上仍然是“听写论”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三种，思想默示论。这种观点与上述两种看法相反，认为圣灵的默示只是限于作品的主题以及阐述真理和教训的部分。圣灵指引作者写出反映救赎之真理、道德教训以及教义的书卷。思想默示论亦可称部分默示论。我认为这种默示论才符合圣经的事实情况，才符合逻辑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说圣经原稿确实是每一字每一句子都是神所默示的，那么它是怎样一种情形呢？每一字都是通过“默示”显现在人的头脑中，从而形成句子？或是每一个句子都显示在人的头脑中？如果真是这样，那么写作者就会有感觉，感觉到有神秘的力量在控制自己；对方给一字或一句，我就写出一字或一句，那么这还叫默示么？不是和机械记录一样了吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;什么才是默示？我认为，“默”就是暗中不知不觉地；“默示”就是神在人不知觉的状况下将自己的思想传输给了人。这里有个典型的例子可以说明这个问题一一耶稣问：“你们说我是谁？”彼得答：“你是基督，是永生神的儿子。”耶稣就对他说：“西门巴约拿，你是有福的！因为这不是属血肉的指示你的，乃是我在天上的父指示的。”这个例子可以说明彼得的认知(思想)来源于神的默示而他自己并不晓得这个秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此事揭示了这样的真相一一人对真理的认识人的正确思想实际上都是来自于神，神将自己的思想、教导以及一切的真理在人不自知的情况下给了人。这个真相就是默示。得了这个默示，人在被圣灵感召下便写作，于是体现了圣经之真理的一卷卷书就一一写出来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们可以拿《以斯帖记》为例来说明。从内容上看，它记载了历史上发生的事情，好像在给我们讲说一个情节复杂的故事。但文章表达的主题却是赞颂神的大能、表达神对祂百姓之救赎等信仰方面的真理；这个主题思想，当时的作者是不知道来自于神的“默示”的，所以他才在全书中未提神的名字，也没有讲到圣殿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是由于神将思想真理默示给了作者，作者受圣灵感动他便通过讲述这个故事将思想和真理揭示出来。这个过程犹如当今每年省政府工作报告的形成过程。难道我们会认为省政府工作报告是省长写出来的吗？否!是省长先将自己的思想主张、问题的要点告诉属下秘书们，让秘书们起草报告一一因为省长不是神，他没有“默示”的大能，他只能“明示”一一秘书们由于“吃透”了领导的思想精神于是就写出了合乎省长心意的报告。这报告是秘书们逐句逐字写出来的，而不是省长逐句逐字口述经秘书们记录下来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣经的写作者就类似于这样:他们从神的默示中知晓了真理，神的思想成了写作者的思想；所以当他们面对所处的环境需要时，他们就心有欲言如骨鲠在喉，他们就文思泉涌汩汩滔滔，他们的文章就写出了从神那里领受的思想和真理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说什么圣经是神“逐句逐字默示”给作者的，也真是把神看得太笨了！“默示”一词其原文希腊文θεοπνευστο ς意思就是神“呼出气”。在神凡事都能，神的大能不可思议。不知五旬节那天圣灵像大风刮过又像火焰显现，使徒们就各个会讲外地的语言吗？人世间的省长让秘书写报告尚且不“逐句逐字”指教，神的大能难道还不如人了吗 ？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《马太福音》记载一事:某百夫长仆人病了，病人离耶稣所在还很远，耶稣救人心切起身要去。百夫长却说，主啊你不必劳驾。我手下有百十号人，动口命令这人去他就去，命令那人来他就来。主啊，你只要动动口一句话我的仆人就必会痊愈了。要形成66卷百万字的圣经，神还得“逐句逐字”默示，我们不觉得这样的神也太笨了吗？若真是逐句逐字默示，那么持此论者能不能给我们讲一讲逐句逐字默示是怎样的情形呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下面我再从圣经中的一些内容来说明圣经并非逐句逐字默示。如果一个人不是随众认为流传已久的话就是对的，而是用用自己的脑子，就会承认起码下述句子不属于“默示”，更算不上“逐句逐字”的默示。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一，神明示的话。圣经有“耶和华说”、“耶和华如此说”、“耶稣说”、“主说”、“神说”，这些句子属于神明明白白的启示和教导，是事后由先知和使徒们写在文章中的；神直接亲口说的话有时是命令，有时是斥责，有时是警告，有时是预言，有时是教导……像主耶稣对犹太人说的:“你们的律法上岂不是写着‘我曾说你们是神’吗？经上的话是不能废的。若那些承受神道的人，尚且称为神；父所分别为圣，又差到世间来的，他自称是神的儿子，你们还向他说‘你说僭妄的话’吗？”这话清楚地表明了耶稣的神性，属于神的启示，怎能说是神一字一句默示给人的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二，“错误”的话。所谓“错误的话”也可以理解成“坏话”。例如:埃及王法老命令收生婆将以色列妇人生的男孩都杀死的话(见出1:15一16)；以色列人发怨言的话:“巴不得我们早死在埃及地耶和华的手下……”(出16:3)；摩押王让巴兰咒诅以色列人的话(民22)；尼布甲尼撒(拿步高)自夸的话：“这大巴比伦不是我用大能大力建为京都，要显我威严的荣耀吗？”(但4:30)以及文士和法利赛人污蔑耶稣基督的话“他是被别西卜附着……他是靠着鬼王赶鬼”(可3:22)。圣经里这类坏的话太多了，举不胜举。难道神是写剧本的吗？是神设计出一些反面角色，安排给他们这些台词吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三，作者叙述的话。无论是历史书、先知书还是新约各卷都有大量叙述的文字。如摩西五经叙述了神差遣摩西带领以色列人出埃及过红海漂流旷野四十年的历程，先知书叙述了南北两国发生的事情，福音书叙述了圣子如何降生为人直至他的死后复活升天以及围绕着耶稣发生的事情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些叙述有的属于作者的亲身经历如摩西；有的属于先知们的亲自眼见如耶利米、但以理；有的纯属作者的耳闻目睹或亲身遭遇如马可、彼得、保罗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们看一段《以斯拉记》中的叙述文字:“我一听见这事(笔者注:这事是指以色列人娶外邦女子)，就撕裂衣服和外袍，拔了头发和胡须，惊惧忧闷而坐……直到献晚祭的时候。献晚祭的时候，我起来，心中愁苦，穿着撕裂的衣袍，双膝跪下向耶和华我的神举手……”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁能认为这些描述人悲伤的句子是来自于神的默示呢？它不就是当时情况的如实记载吗？能说是神逐字逐句默示到以斯拉的头脑里他才有了“拔头发、薅胡须、撕裂衣服”这些动作吗？圣经的写作者无非就是把历史上发生的事叙述出来罢了:将当时事情的起因经过和结果、都有什么人、人都说了什么话记载下来，如此而已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而机械式“逐字默示论”否认这样的过程，不承认圣经的默示是神“思想的默示”。他们认为“思想是由字句连成，若要准确地表达一个思想，必须要采用准确的字句”，如果“圣经的默示只是及于思想并不包括字句，这对圣经的解释将引起一个严重的困难”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“思想是由字句连成，若要准确地表达一个思想，必须要采用准确的字句”，这话自然是对的；但是如果认为“默示只是及于思想并不包括字句”写出的文卷必然会文意晦涩以致造成读者的错误理解，则是不可能的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为神选择写作者自然会拣选那有写作能力的人，那有写作能力的人自然能通过准确地遣词造句将神要传达给人的思想表达清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新约27卷，保罗写的就占一半，另一半为彼得约翰等五人所写，请问怎么使徒们没有人人都写呢？大概就是因为另些使徒的写作能力欠缺没有被神选用吧？试看彼得的“因为预言从来没有出于人意的，乃是人被圣灵感动，说出神的话来”，约翰的“太初有道，道与神同在，道就是神”，雅各的“私欲既怀了胎，就生出罪来；罪既长成，就生出死来”，这些句子是何等的用词精当！就如同省长选秘书，他必定选用那些既能领会自己的思想主张又能将文章写得好的人。难道省长还得一句句地告诉那个秘书用哪个词才恰当吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果是字字都由神来“默示”，何来不同的语言风格？如果圣经是神”逐句逐字”默示的，那么我们看到的应该是不仅66卷书语言风格一致，而且所记内容包括一切细枝末节也完全一致。然而实际情况是圣经记述中细枝末节上有很多的不一致。如记同一件事一一耶稣基督登山变相后神说话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马太写的是：“说话之间，忽然有一朵光明的云彩遮盖他们，且有声音从云彩里出来说：‘这是我的爱子，我所喜悦的，你们要听他。’”(太17:5)。而路加写的是：“有声音从云彩里出来，说：‘这是我的儿子，我所拣选的，你们要听他。&amp;rsquo;”(路9:35)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又如同是写一人来求耶稣去救他的女儿，马太写的是：“耶稣说这话的时候，有一个管会堂的来拜他说：‘我女儿刚才死了，求你去按手在她身上，她就必活了。&amp;rsquo;”(太9:18)，而马可写的是：“有一个管会堂的人，名叫睚鲁，来见耶稣，就俯伏在他脚前，再三地求他说：‘我的小女儿快要死了，求你去按手在她身上，使她痊愈，得以活了。’”(可5:22、23)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对这些不一致的记述，如何解释？如果说圣经真是神“逐句逐字”默示的，那么记述上就会一致，因为圣灵只有一位，难道叙述同一件事，祂默示给马太的是一个样，而默示给马可、路加的又是另一样吗？不会有两三个圣灵吧？不会是因为福音书写作年代不同，过了三天，圣灵将先前默示给马太的是啥样子忘记了，于是又默示给马可、路加另一个样子吧？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说忘记了当然是开玩笑！因为神不会忘记，只有人才会忘记。需知圣经中的记载并非当时事情正发生时的现场实录，而是过段时间甚至较长时间写作者对往事的追忆；因为人的有限，其记忆模糊在所难免，于是福音书中细枝末节的记述不一致就产生了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如一位现代的著名英国学者马格里治说:“福音书有差异的这个事实，就是它的真实性的明证；如果它们之间没有差异的话反而不会令人信服了。”这个说法我很认同。我的理解是，如果事过多少年几个人写的细节完全一致，那就似乎会让人认为是他们几人事先串通好了来欺哄人，圣经反倒不令人信服了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣经写作者会记忆模糊，是因为人是有限的。例如保罗在说到不要淫乱时提及以色列人在旷野中受摩押人引诱而犯罪的教训，他写的是:“我们也不要行奸淫，像他们有人行的，一天就倒毙了二万三千人。”(见林前10:8)，而在旧约《民数记》中记载的这件事写的是：“那时遭瘟疫死的有二万四千人”(民25:9)。我们不能认为神默示给摩西的是“二万四千人”，一千多年之后又默示给保罗“二万三千人”吧？所以原因只能是人有限，保罗对读过的经文记错了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又如《出埃及记》4:24:“摩西在路上住宿的地方，耶和华遇见他，想要杀他。”我们感到奇怪:神好不容易把摩西动员起来却为什么要杀他呢？单单因为他的儿子未行割礼就要杀他吗？神啊，您说一句话摩西能不照办吗？行割礼又不是要取他儿子的性命……总之这里语焉不详。解经家们众说纷纭，众读者莫衷一是。我认为原因只能是有限的人摩西写作时没有将这件事交代清楚罢了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上文已论，我认为圣经不是神逐句逐字默示的。其原因是：一，神说的话不属于默示一一无论是神直接说的话还是通过先知告诉人的话那都是直接的启示；二，人所说的“错误的话”“坏话”也不是，那是神任凭人的自由意志由人自己说出来的；三，文中叙事的句子、描述人的表情、动作以及与圣经教义无关的人物对话的句子也不是神的默示，那是当时事情的如实记载。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既然圣经并非逐句逐字默示的，却为什么有人会炮制出机械式“逐字论”？并且使众人毫不怀疑地坚信呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是对“圣经是神的话”这一点有误解。“圣经是神的话”是因为圣经的原著者是神，神通过默示把救恩的信息、对人的教导——总之一切真理思想传输给人，让人写作，人是为神代笔的，是人通过圣经传达出了神的话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;圣灵能指使人说话，圣灵能指使人到哪个地方去，圣灵能指使人做什么事(如《使徒行传》记载圣灵指使腓利去教导埃塞俄亚的太监)，圣灵当然能指使人提笔写文章。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而如果把“圣经是神的话”理解成“整本圣经每一句都是神的话”，前文已述这是不符合事实的。“圣经是神的话”不等于圣经中每一个句子都是神的话。在圣经中除了“神说”的话是狭义的“神的话”，再就是先知和使徒们论到教义和教训的议论性的句子也都是“神的话”；因为发议论才能阐述神要人知晓的真理，发的议论代表着神对人的教训。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是对“圣经都是神所默示的”这句话有误解。这句话是有歧义的：一，圣经中的各卷书都是神所默示的；二，圣经中的一切思想和教导都是神所默示的；三，圣经中的一切字句都是神所默示的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;究竟怎么理解才对？我们可以参照其他译本对《提摩太后书》第三章第16节的译文考究一番:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代中文译本:全部圣经是受上帝灵感而写的……&lt;br /&gt;
新译本:全部圣经都是神所默示的…&lt;br /&gt;
吕本:每一部受上帝灵感的经典对于教导……&lt;br /&gt;
思高:凡受天主默感所写的圣经……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通过上述译文的对比，我认为准确的理解应是“圣经中的各卷书都是神所默示的”；这样就可以避免“每句每字都是神所默示的”错误理解了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此比较圣经的不同译本而否定了和合本的译文，大概有许多人心理上难以接受。他们会说:“圣经无误！”或是说:“和合本使用一百年了，历史检验它最完美。其他的译本如果比和合本好，为什么没有人使用呢?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“圣经无误”，是因为神是圣经的原著作者，圣经是神的话；神是不会犯任何错误的，而受神默示的作品表达出来的思想内容，也是没有错误的。所以从这个意义上说《圣经》是一本不会错误的书一一另一方面，“无误”也是指圣经的原稿来说的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任以撒牧师说，无误仅仅是指原本，不包括抄本和译本，“因为抄写及翻译的人并未受到圣灵默示的保护，所以错误是难免的”(见《系统神学》47页)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冯秉诚牧师也这样认为(参见冯秉诚《圣经批判学》第十课)，他说：对不同的抄本不同的译本经文的差异，按照一系列详尽的有效的原则进行鉴别，从而鉴别出最接近圣经原文的经文，这叫“经文鉴别学”，或称“经文校勘学”，至今已取得了很大的成就，鉴定出最接近圣经原文的经文等待的时间已经很近了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2006年在澳门召开的纪念马礼逊来华的世界华语福音大会上就给了与会者人手一本《新约》和合本的珍藏版修订本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我想这两位牧师所言不谬，因为承认抄本或译本有误的这两位牧师恰恰还是认为圣经是“逐句逐字默示”的人呢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;坚持认为圣经是“逐句逐字默示”的，第三个原因是人们认为坚守 “圣经的默示是包括每一句话每一个字的”才可以保证“圣经绝对无误”；保证了“圣经绝对无误”，信仰才不会动摇。否则就会动摇基督信仰的根基以致基督信仰的大厦訇然坍塌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实这是杞人忧天。我们看到抄写中翻译中出点小毛病，以及记述中这样那样的“不一致”，这些都属于细枝末节，它们无关弘旨也无害弘旨，作品所反映的圣经真理、神学思想绝对无误，因为神将思想和真理通过默示给了人！还有观点认为《圣经》并非科学或历史的教科书，而只是关于神学及教义的书，因此偶然会在天文学或生物学方面有错误，这些错误正反映了希伯来经文的作者是生活在科学开始发展以前的时代，以他们的落后观点看周围的事物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，“这些错误不会对《圣经》里关于神学方面的教训有任何影响。”(引自孙宏广牧师“基督徒信仰问题解答”第23问《圣经是绝对无谬无误的吗？》)圣经无误，就是指圣经的真理无误！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在前文已指出，信仰的关键在于相信圣经中记载的神迹是确凿无疑的，相信宇宙万物都是神造的，相信基督耶稣是神，而且是死而复活，在世界的末了还要再来。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
